–––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––
Walter Benjamin, Das Kunstwerk im Zeitalter seiner technischen Reproduzierbarkeit
–––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––––
Dritte Fassung (I, pp. 471-508.)
-------------------------------------
»›Die Begründung der schönen Künste und die Einsetzung ihrer verschiedenen Typen geht auf eine Zeit zurück, die sich eingreifend von der unsrigen unterschied, und auf Menschen, deren Macht über die Dinge und die Verhältnisse verschwindend im Vergleich zu der unsrigen war. Der erstaunliche Zuwachs aber, den unsere Mittel in ihrer Anpassungsfähigkeit und ihrer Präzision erfahren haben, stellt uns in naher Zukunft die eingreifendsten Veränderungen in der antiken Industrie des Schönen in Aussicht. In allen Küsten gibt es einen physischen Teil, der nicht länger so betrachtet und so behandelt werden kann wie vordem; er kann sich nicht länger den Einwirkungen der modernen Wissenschaft und der modernen Praxis entziehen. Weder die Materie, noch der Raum, noch die Zeit sind seit zwanzig Jahren, was sie seit jeher gewesen sind. Man muß sich darauf gefaßt machen, daß so große Neuerungen die gesamte Technik der Künste verändern, dadurch die Invention selbst beeinflussen und schließlich vielleicht dazu gelangen werden, den Begriff der Kunst selbst auf die zauberhafteste Art zu verändern.‹« Paul Valéry: Pièces sur l'art. Paris [o. J.], p. 103/104 (»La conquête de l'ubiquité«). (I, 472)
------------------------------------- 
